%% Direttive TeXworks:
% !TeX root = ../main.tex
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = it-IT

% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: bibtex
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }

Il repository sul quale questo progetto è andato ad appoggiarsi poteva essere importato come progetto nelle IDE Eclipse e Intellij IDEA indifferentemente e mettava a disposizione buildscript sia per Maven che per Gradle.
Poiché la configurazione Gradle risultava notevolmente più aggiornata di quella Maven ed essendo Gradle maggiormente integrato con IDE moderni, si è scelto di appoggiarsi esclusivamente a Gradle per le operazioni di costruzione e gestione delle dipendenze;
inoltre, come IDE di riferimento è stato scelto Intellij IDEA\@.

Per il corretto funzionamento di Gradle, è richiesta una versione del JDK installata, mentre non è richiesta (anche se consigliata) l'installazione di Gradle, in quanto presenti i wrapper per ambienti Windows e Unix.
Per l'esecuzione delle immagini Docker, l'\textit{engine} deve essere installato localmente o disponibile su una macchina remota.

\subsection{Generazione del deployment file in formato \texttt{war}}\label{subsec:deploy:war}

Per la compilazione del codice a partire dai sorgenti, il task \texttt{war} messo a disposizione da Gradle è sufficiente per la generazione del file \texttt{lpaas.war} nella cartella \texttt{build/libs/};
tale file può essere utilizzato per il deploy manuale su un'istanza di Glassfish/Payara desiderata.

\subsection{Deployment tramite Payara Micro in formato \texttt{jar}}\label{subsec:deploy:jar}

Per l'esecuzione del file \texttt{war} tramite Payara Micro in formato \texttt{jar} eseguibile:

\begin{enumerate}
  \item scaricare il file \texttt{jar} dal sito ufficiale: \url{https://www.payara.fish/software/downloads/};
  \item assicurarsi di avere un database \textbf{mySQL} o \textbf{MariaDB} in esecuzione su un host accessibile e con un database dedicato già creato;
  \item eseguire il progetto con \lstinline[language=bash, breaklines]{./gradlew run -Pconf=<username>,<password>,<db name>,<db host>,<db port>}.
\end{enumerate}

\subsection{Deployment tramite Intellij IDEA Ultimate}\label{subsec:deploy:idea}

Per l'esecuzione del progetto tramite IDE\@:

\begin{enumerate}
  \item installare Payara Server Full e assicurarsi di avere un database \textbf{mySQL} o \textbf{MariaDB} in esecuzione su un host accessibile e con un database dedicato già creato;
  \item importare il progetto in Intellij IDEA Ultimate come progetto Gradle;
  \item accedere alla schermata di modifica delle \textit{run configurations} tramite il tasto \textit{Add Configurations\ldots} in alto a sinistra;
  \item selezionare il tasto \texttt{+} e selezionare \textit{GlassFish Server} > \textit{Local};
  \item configurare l'\textit{Application\_server} con la propria istanza di Payara installata;
  \item impostare l'URL a \url{http://localhost:8080/lpaas/theories/default};
  \item selezionare \texttt{domain1} nel campo \textit{Server\_Domain};
  \item sotto la tab \textit{Deployment}, selezionare il tasto \texttt{+} e selezionare \textit{Artifact\ldots} e poi \textit{Gradle: it.unibo.alice: lpaas.war};
  \item sotto la tab \textit{Startup/Connection}, aggiungere le variabili d'ambiente seguenti:
        \begin{itemize}
          \item \texttt{LPAAS\_DATABASE\_USER} con l'utente del database;
          \item \texttt{LPAAS\_DATABASE\_PASS} con la password per l'utente scelto;
          \item \texttt{LPAAS\_DATABASE\_NAME} con il nome del database;
          \item \texttt{LPAAS\_DATABASE\_SERVER} con l'hostname del server del database;
          \item \texttt{LPAAS\_DATABASE\_PORT} con la porta del server del database;
        \end{itemize}
  \item una volta applicato, è possibile lanciare il deploy locale tramite il tasto dedicato in alto a sinistra.
\end{enumerate}

\subsection{Deployment tramite immagine Docker in singola istanza}\label{subsec:deploy:docker}

LPaaS è disponibile sul Docker Hub con il nome \href{https://hub.docker.com/r/tirocigno/lpaas-mysql}{\texttt{tirocigno/lpaas-mysql}}.
È comunque possibile compilare l'immagine manualmente secondo le istruzioni presenti nella descrizione del \href{https://gitlab.com/lpaas-on-docker/docker-lpaas}{repository}.

Per lanciare l'applicazione, è sufficiente eseguire:

\begin{lstlisting}[language=Bash, breaklines, frame=none]
  docker run \
    -e LPAAS_DATABASE_USER=your_username \
    -e LPAAS_DATABASE_PASS=your_password \
    -e LPAAS_DATABASE_NAME=your_db_name \
    -e LPAAS_DATABASE_SERVER=your_db_ip \
    -e LPAAS_DATABASE_PORT=your_db_port \
    -p your_wanted_exposed_port:8080 \
    tirocigno/lpaas-mysql:latest
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Deployment tramite immagine Docker su Swarm}\label{subsec:deploy:swarm}

Per lanciare l'applicazione, è sufficiente eseguire la versione descritta nella \Cref{subsec:deploy:docker}:

\begin{lstlisting}[language=Bash, breaklines, frame=none]
  docker service create \
    --name LPaaSMySQLSwarm \
    --publish published=EXPOSED_OUTDOOR_PORT,target=LPAAS_EXPOSED_PORT \
    --replicas number_of_replicas
    -e LPAAS_DATABASE_USER=selected_username \
    -e LPAAS_DATABASE_PASS=selected_password \
    -e LPAAS_DATABASE_NAME=selected_db \
    -e LPAAS_DATABASE_SERVER=remote_mysql_server_ip \
    -e LPAAS_DATABASE_PORT=remote_mysql_server_port \
    --hostname=localhost \
      tirocigno/lpaas-mysql:latest
\end{lstlisting}

\texttt{-{}-hostname=localhost} è necessario per la risoluzione degli indirizzi.

Ogni connessione a uno Swarm locale dovrebbe essere fatta riferendosi a \url{127.0.0.1}, in quanto \texttt{localhost} non è supportato da Docker Swarm.
